%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = 2023-09-21-integro-solido.tex
%----------------------------------------------------------------- LANGUAGES ---
\newcommand{\mylanguages}{greek,english,italian} % in reverse order
%---------------------------------------------------------- TITLE & SUBTITLE ---
\newcommand{\mytitle}{integro, solido}
\newcommand{\mysubtitle}{}
%----------------------------------------------------------------- AUTHOR(s) ---
\newcommand{\authorone}{Giuseppe Silvi}
\newcommand{\institutione}{}
\newcommand{\emailone}{}
%-------------------------------------------------------------------------------
% \newcommand{\authortwo}{Wikio Orgopedio}
% \newcommand{\institutiontwo}{Conservatorio S. Cecilia di Roma}
% \newcommand{\emailtwo}{wikio @ orgopedio.com} % duplicate these 3 lines if more
%-------------------------------------------------------------- STYLE GS2020 ---
\input{gs2022.tex}
%------------------------------------------------------------ BEGIN DOCUMENT ---
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
%-------------------------------------------------------------------- ABSTRACT -
% The abstract is an external txt file inside the includes folder
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{quote}
  \begin{it}
Perché può ben darsi che vada estinguendosi lo spazio per l'intelligenza critica
e lo scandalo della poesia; sicché, dovessimo pur protrarre la nostre esistenze
nel tempo a venire, non sarebbe comunque vita, non sarebbe avvenire [\ldots]\\
  \end{it}
\end{quote}

All'alba del mio percorso d'insegnamento ho iniziato a scrivere testi e appunti
da condividere con gli studenti. Il punto di partenza \emph{solido, integro} è
\emph{Tecnologie per la Musica Elettronica}, un libretto dal peso specifico
elevato, del 1976, a firma Walter Branchi. Il piccolo gioiello di letteratura
contiene la prefazione di Domenico Guaccero che rileggo ripetutamente, come una
guida didattica, come un corso di aggiornamento perpetuo, nel passato. Nei miei
testi \emph{integro} l'origine per proseguire, discutere, comprendere nello
spazio di un tempo diverso, successivo, abitando quell'impianto formale che ha
dato origine alla scuola in cui mi sono formato musicalmente. Ho dialogato con
Walter Branchi attraverso quelle pagine per anni, prima di viaggiare nel tempo
presente di uno, due, molteplici incontri di parole e ascolto.

Condivido con Walter l'attenzione per le parole. Con esse definiamo
\emph{discretamente} ciò che dà senso alle nostre vite. Seguiamo le loro radici
alla ricerca della poesia che alimenta \emph{l'intelligenza critica}, per la cura
dell'\emph{avvenire}.

\emph{Integro, Solido}, è il suono della realtà che ci avvolge per il nostro
sistema uditivo che parte dalle orecchie, esterne (è il nostro estremo tentativo
di far parte del tutto) e scende giù al coccige, nel lembo più estremo della
memoria, della coscienza di chi siamo. Il suono \emph{integro}, per noi,
internamente. È la qualità che associamo alle vibrazioni acustiche che mi ha
spinto a progettare e costruire bizzarri altoparlanti. La qualità, che non ho mai
trovato nei tradizionali sistemi di diffusione elettroacustica, alla radice della
mia ricerca musicale. Bizzarri perché sono pieni di spigoli. Ricavati scavando
un solido, il più elementare di tutti, esemplare di tridimensionalità: il tetraedro;
con essi curo la diffusione delle vibrazioni elettroacustiche nell'ambiente in
forma sferica. Tetraedro, sfera, solido, integro: \emph{intero}.

Quando ho ascoltato per la prima volta con Walter Branchi la sua musica, diffusa
da uno dei miei S.T.ONE (anche il nome è bizzarro), non abbiamo avuto la necessità
di dirci, con le parole, nulla di tecnico. Il dialogo era già avvenuto nel passato,
nelle pagine dei suoi libri, tra i miei appunti. In quel momento ci siamo parlati
con il suono (in realtà ci siamo ascoltati). Il suo \emph{suono organizzato} nel
mio \emph{ascolto organizzato}. Si è chiuso un cerchio, che era una sfera. Ho
accolto un ascolto \emph{intero, integro}.

Walter Branchi, curando le parole, le modalità e i tempi dei suoi ascolti
organizzati, curando le nostre attenzioni alle relazioni che la sua musica tesse
tra noi ascolta\emph{nti} e l'ambiente ascolta\emph{nte}, ci ha resi consapevoli
di far parte di un sistema e ci ha donato un linguaggio per comprenderlo, per
viverlo, reale.

Non un veicolo di significanti, ma un puro linguaggio di sensi, dei sensi,
radicale al punto di approdare alle radici profonde della relazione retroattiva
tra suono e ambiente (che sono la stessa cosa, dentro e fuori di noi) e con lo
\emph{scandalo della poesia} ci mostra la soglia per \emph{l'intelligenza critica}
che cura l'\emph{avvenire}.

\begin{quote}
  \begin{it}
    [\ldots] Camminare attraverso la terra di nessuno, affilando cuore e cervello,
    vergando parole che cerchino chiunque non voglia cedere all'insensatezza\\
  \end{it}
  - Wu Ming
\end{quote}

A Rocca Ripesena accade l'unico. L'unico è alla radice dell'arte. Accade che
Walter Branchi è alla radice del suono e ci conduce alla radice dell'ascolto.
A Rocca Ripesena si può accarezzare la foglia del presente e seguire il ramo
della storia che abbiamo davanti. Nell'arco di una musica ci si può sentire
contemporanei di Einstein e Caravaggio, Monteverdi e Pitagora. A Rocca Ripesena
si può \strong{passare \emph{attraverso}} \emph{la terra di nessuno}
dell'intrattenimento operistico, sinfonico, discografico, attraverso la
manipolazione sociale dell'ascolto e, nell'arco di una musica, a Rocca Ripesena,
ci si può sentire contemporanei di quello che vorremo essere.

\begin{quote}
  \begin{it}
    Music is the sound of the universal laws promulgated\\
  \end{it}
   - Thoreau
\end{quote}

\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 2020 GIUSEPPE SILVI ARTICLE TEMPLATE BASED ON
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.4 (15/5/16)
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com) with extensive modifications by
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
